Сирингарий занимает площадь около 1 га и располагается в верхней части ботанического сада на удалении от исторических зданий и парадных партеров – розария и Большой поляны. Территориально он связан с каскадом водоемов, сосновым массивом и находящейся по близости рекой Салгир, которые формируют свободную, пейзажную часть паркового комплекса.
В архитектурном отношении сирингарий решен в пейзажном стиле с разделением на центральную и периферическую зоны, разделенные окружной пешеходной дорожкой.
По сути сирингарий представляет собой экспозицию декоративных кустарников, центральное место среди которых, несомненно, занимает сирень.
Главным акцентом экспозиции является деревянный павильон, окруженный садом камней. Он служит не только прекрасным местом отдыха, но и выполняет функцию главной обзорной площадки, откуда открывается вид по четырем основным направлениям. От павильона лучами расходятся пешеходные дорожки, разбивающие территорию на отдельные куртины различной площади и конфигурации. 